# A China não está se apropriando massivamente das terras
A China possui 9% de toda a terra arável do mundo, 6% de sua água e mais de 20% de sua população. A estratégia de “ser global” da China, portanto, é necessariamente voltada para suas próprias necessidades internas. Entretanto, as afirmações constantes de que a China está engajada em enormes apropriações de terras não condiz com a realidade.

Deborah Brautigam e seu time de pesquisadores investigaram esse problema como uma parte de um projeto de pesquisa sobre a China e a África da Universidade Johns Hopkins, e publicaram um livro intitulado “Irá a África alimentar a China?” [tradução livre] depois de três anos de trabalho de campo em mais de 12 países africanos. Eles descobriram que a China possuía ou alugava “menos de 700.000 acres” de terra na África, muito menos do que os 15 milhões de acres relatados pela imprensa ocidental. Além disso:
>As maiores fazendas chinesas existentes eram plantações de açúcar, borracha e sisal. Nenhuma delas cultivava alimentos para exportar a China. E, enquanto países como a Zâmbia agora abrigam dezenas de empresários chineses que cultivam terras e criam galinhas para os mercados locais, não achamos vilas de camponeses chineses.

Em uma pesquisa posterior eles descobriram que esse processo tem sido altamente desigual de país para país. A partir de 2016, 41% das compras de terras africanas pela China ocorreram em apenas um país.

Em vez de a China roubar terras e recursos para si própria, é mais correto afirmar que os projetos de infraestrutura financiados pela China aumentam a possibilidade dos interesses agrícolas africanos venderem produtos para a China e outros países no mercado mundial. Vale a pena notar que grandes subconjuntos da indústria do agronegócio nos Estados Unidos, na Austrália e no Brasil – dificilmente “colônias” chinesas – também são altamente dependentes dos consumidores chineses.
